《華盛頓郵報》專欄作家Josh Rogin新書揭露Trump私下指若中國武力犯台 美國「咩都做唔到」

美國前總統川普對於兩岸的立場常被視為「抗中」、「挺台」，但他個人想法可能並非如此，《華盛頓郵報》專欄作家羅金（Josh Rogin）最近出版的新書《天國下的混亂》（Chaos Under Heaven，暫譯）揭露川普私下被問到中國武力犯台，川普毫無護台意願，他說美國離中國太遠，「什麼都不能做。」書中指出，川普執政期間美國「友台」「挺台」政策，要歸功外交團隊而非川普本人。

羅金的新書今天（16日）發售，新聞網站「野獸日報」昨搶先刊出書摘，書中主要是川普這四年跟中國交手的經過，川普根本沒興趣承諾保衛台灣對抗中國進犯，跟過去歷任美國總統立場不同。如果川普當時的言談被解讀為美國政策轉變，將對台灣造成不小的影響。

羅金新書引述這段談話是2019年川普與一名共和黨籍參議員的私下對話，這名參議員想說服川普出手阻止中國粗暴打壓香港民主抗爭，參議員說，如放任中國更加膽大妄為，下一步就是拿下台灣，這對於川普將是一個汙點。

參議員對羅金承認，他跟川普談話時，誇大了中國犯台的可能性，羅金指，誇大其詞在川普政府很正常，跟川普講話如想讓他聽得進去，必須配合他的自負與自我中心來發言，要配合川普的政治觀來發言，而不能單純陳述美國利益之重要。

但川普的回應讓參議員傻眼，川普說：「台灣距離中國大概只有2英呎」「而我們大概在8千英哩外，如果他們犯台，我們xx的什麼都不能做。」

過去40餘年來美國承諾協防台灣是歷任美國總統不變的政策，如川普那番談話被公開，可能被解讀為他要扭轉美國寫入法例的對台關係，打破目前兩岸維持和平的現狀。參議員當場啞口無言，川普根本不在乎台灣，當時外界沒人知道他的真實想法，但也不讓人意外。

羅金書中指稱，川普政府對中國政策的四年混亂，始於他就任之前的「川蔡通話」，2012年12月2日，川普接了蔡英文總統祝賀他當選的電話，川普之後還在推特公開稱蔡英文為「台灣總統」，引來中國抗議。美國官僚也認為川普太不了解美國過去一貫的作法。

羅金寫道，關於川普任內許多政策或事件，都像「羅生門」一樣有各種不同的說法，官員或幕僚有的被授權放話，有的私下洩密，有的公然說謊，各種互相矛盾讓外界看得霧煞煞，就像誰是「川蔡通話」的牽線人也有多種說法，《紐約時報》說是前共和黨大老、卸任聯邦參議員杜爾（Bob Dole）的遊說有功。羅金則指稱應該是長期友台的前國防部官員薛瑞福（Randall Schriver）促成。究竟川普是外交敏感度不夠，還是故意氣中國，外界也有不同說法。

但在中國抗議「川蔡通話」後，中國透過川普女婿、白宮顧問庫西納牽線，隔年2月川普在白宮也跟中國國家主席習近平通了電話，羅金指稱，川普無緣無故就對中國讓步。他覺得跟習近平搞好關係很重要，此後川普對台灣的態度就轉趨冷淡。

川普政府內雖然有多位挺台的鷹派官員，但他們知道川普想避免公開挺台，他上任第一年，沒有高階美國官員訪台，2018年3月，美國國務院亞太副助卿黃之翰（Alex Wong）來台訪問，成為《台灣旅行法》通過後首位訪台高級外交官。他在台會見政府高官，演說時盛讚台灣是民主典範，並表示「美國是台灣緊密夥伴」，北京又向美國抗議。

羅金書中寫道，川普聽說北京抗議後怒吼：「XX的黃之翰是誰？」「他要去台灣怎麼沒人告訴我，把他轟出去！」美國國務院並沒有開除黃之翰，但官員都明白川普意思了，接下來很久，美國政府沒有官員訪台。

羅金書中宣稱，2019年4月，美國在台協會（AIT）準備慶祝《台灣關係法》40年，沒有官員想要訪台，最後決定讓退伍軍人事務部部長舒爾金（David Shulkin）訪台，但在他出發前一個月，舒爾金被踢爆去歐洲出差時有一半時間用公款帶太太旅遊購物，假公濟私，被川普開除了，所以未能來台灣。（編按：舒爾金離職時間為2018年3月，《台灣關係法》40年紀念活動是在2019年4月，羅金敘述在日期上有誤。）最後是美國眾院前議長保羅萊恩（Paul Ryan）率團來台。

羅金書中還引述前國安顧問波頓（John Bolton）指稱，川普曾對波頓說：「你別再跟我提起台灣、香港或維吾爾人了。」

台灣大學訪問學者南樂（Lev Nachman）對Vice網站表示，從川普對台灣的不友善言論，可以看出川普執政期間所有「挺台」政策，應該都是川普的外交團隊一手打造，而非出自川普之手，川普的發言與其政策有許多矛盾：「川普不是一個『挺台』或『挺港』的總統，是他政府裡有官員挺台、挺港。」

根據波頓去年出版的回憶錄，川普也拒絕在天安門民運30周年發表聲明，還說：「誰在乎這個」，波頓還說，川普與習近平在2019年G20高峰會見面時，川普說習近平在新疆打造集中營「做得很對」。而今美國國務院定調中國在新疆進行「種族滅絕」。南樂分析，近年美台關係的進步要歸功於川普政府中主張對中國強硬的外交官員，他認為拜登政府也將延續美國不分黨派對台灣的承諾。（國際中心／綜合外電報導）

樓主五毛
blocked

其實pompeo支持台灣

哦

我都認得你 你真係五毛

華盛頓郵報假新聞 屈侵講“find the fraud”

《華盛頓郵報》一直被美國保守派人士認為偏向自由主義。2018年7月，美國總統唐納·川普批評《華盛頓郵報》是「亞馬遜的宣傳機器」。

大家有私怨，完

原來侵對華仲弱過痴呆登

係
咁點解登要鬆綁孔子學院同埋出黎講文化差異

登要食幻幻囉

以侵嘅性格，唔會容得落佢team人行相反方向，如果佢真係親支唔想理港台，pompeo同其他官員應該一早you are fired

我咩都唔知, 我只係記得佢任內美國制裁左柒婆
如果佢真係有講美國咩都做唔到, 我理解, 因為太遠, 成本太大, 一係全面同強國開戰.......

專欄作家Josh Rogin

侵侵其實不嬲唔願意犧牲美軍去保護別國的民主。

子華fans 出撚曬名

最好戰嘅John Bolton咪炒咗囉。

台灣大學訪問學者南樂（Lev Nachman）對Vice網站表示，從川普對台灣的不友善言論，可以看出川普執政期間所有「挺台」政策，應該都是川普的外交團隊一手打造，而非出自川普之手，川普的發言與其政策有許多矛盾：「川普不是一個『挺台』或『挺港』的總統，是他政府裡有官員挺台、挺港。」

你死la

出撚晒名靚仔我就知

會唔會咩都做唔到呀戰爭行為喎

新疆集中營真係經典，佢同習近平講叫佢go ahead,一心淨係傾deal 連任，但兩次比共狗反口輸埋選舉，柒撚到

我淨係知8國聯軍係哂南海 支那雜種咩都做唔到

佢好出名